\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[sc]{mathpazo}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{clrscode3e}

\title{Dis2: Diskret sandsynlighed}
\author{Søren Dahlgaard \and Daniel Egeberg}

\begin{document}

\maketitle

\noindent Et klassisk problem i datalogi er analysen af den
randomiserede version af Quicksort-algoritmen angivet nedenfor.

\begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Quicksort}(A,p,r)$}
    \li \If $p < r$
        \Then
    \li     $q \gets \proc{Partition}(A,p,r)$
    \li     $\proc{Quicksort}(A,p,q-1)$
    \li     $\proc{Quicksort}(A,q+1,r)$
        \End
\end{codebox}
\begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Partition}(A,p,r)$}
    \li $i \gets \proc{Random}(p,r)$
    \li $\proc{Swap}(A[r], A[i])$
    \li $x \gets A[r]$
    \li $i \gets p -1$
    \li \For $j \gets p$ \To $r-1$
        \Do
    \li     \If $A[j] \leq x$
            \Then
    \li         $i \gets i + 1$
    \li         $\proc{Swap}(A[i], A[j])$
            \End
        \End
    \li $\proc{Swap}(A[i+1], A[r])$
    \li \Return $i + 1$
\end{codebox}

Vi ønsker at finde det gennemsnitlige antal sammenligninger,
der bliver udført og den dertil hørende varians ved hjælp af
sandsynlighedsfrembringerfunktioner (pgf). Dette er et interresant
problem da det er et velkendt faktum at Quicksorts køretid
afhænger af dette.

Hvis $X_n$ er den stokastiske variable for antallet af sammenligninger for input af længde $n$ ses det at $X_n$ opfylder rekurrensformelen
\begin{equation}
    X_n = n-1 + X_{k-1} + X_{n-k}
\end{equation}
hvor $k$ er indekset for det valgte pivotelement. Bemærk at $k$ også er en stokastisk variabel. Dette kan vi bruge til at lave en rekursiv formel for $\text{Pr}\{X_n = k\}$.

Lad \[a(n,m) = \text{Pr}\{X_n=m\}.\] Da er sandsynligheden givet ved
\begin{align}
    \text{Pr}\{X_n = m\} &= \sum_{j=1}^n \text{Pr}\{\text{Pivot}=j\} \cdot \text{Pr}\{X_{j-1} + X_{n-j} = m-n+1 \} \\
                         &= \sum_{j=1}^n \frac{1}{n} \left[ \sum_{h=0}^{m-n+1} a(j-1,h) \cdot a(n-j,m-n+1-h) \right]
\end{align}
og den tilhørende pgf ved
\begin{align}
    G_{X_n} &= \sum_k a(n,k)z^k \\
               &= \sum_k \left( \sum_{j=1}^n \frac{1}{n} \left[ \sum_{h=0}^{m-n+1} a(j-1,h) \cdot a(n-j,m-n+1-h) \right] \cdot z^{k-n+1} \right) \cdot z^{n-1} \\
 \label{bla}   &= \sum_k \left( \sum_{j=1}^n \frac{1}{n} \left( G_{X_{j-1}} \cdot G_{X_{n-j}} \right) \right) \cdot z^{n-1},
\end{align}
hvor \eqref{bla} følger af ligning~(8.37) fra bogen, da den inderste del blot er en foldning.

Hvis vi vil finde middelværdien $\text{E}(X_n)$ skal vi blot udregne $G_{X_n}'(1)$. Til dette bruger vi produktreglen for differentiation og får den afledede funktion \begin{align}
    G'_{X_n} &= \frac{1}{n}(n-1)z^{n-2} \sum_{j=1}^n G_{X_{j-1}} \cdot G_{X_{n-j}} \nonumber \\
             &\quad + \frac{1}{n}z^{n-1} \sum_{j=1}^n G'_{X_{j-1}} \cdot G_{X_{n-j}} \nonumber \\
\label{foo}  &\quad + \frac{1}{n}z^{n-1} \sum_{j=1}^n G_{X_{j-1}} \cdot G'_{X_{n-j}}.
\end{align}

Lad $M_n=G'_{X_n}(1)$. Vi sætter nu $z=1$ i \eqref{foo} og finder udtrykket \begin{align}
    G'_{X_n}(z) &= \frac{1}{n}(n-1) \sum_{j=1}^n G_{X_{j-1}}(1) \cdot G_{X_{n-j}}(1) \nonumber \\
             &\quad + \frac{1}{n} \sum_{j=1}^n G'_{X_{j-1}}(1) \cdot G_{X_{n-j}}(1) \nonumber \\
             &\quad + \frac{1}{n} \sum_{j=1}^n G_{X_{j-1}}(1) \cdot G'_{X_{n-j}}(1),
\end{align} og da $G_{X_i}(1)=1$ da det er en pgf, kan dette simplificeres til \begin{align}
    M_n &= n-1+ \frac{1}{n} \sum_{j=1}^n (M_{j-1} + M_{n-j}) \\
        &= n-1 + \frac{2}{n} \sum_{j=1}^{n-1} M_j \label{hej}
\end{align} hvor \eqref{hej} gælder da $M_0=0$. Denne kan med samme fremgangsmåde som på side~28--29 i bogen udregnes til at være \begin{equation}
    M_n = \text{E}(X_n) = 2(n+1)H_n - 4n
\end{equation} hvor $H_n$ er det $n$'te harmoniske tal, hvilket passer med at den forventede køretid for randomiseret Quicksort er $\Theta(n \log n)$.

Ved samme fremgangsmåde kan vi få variansen ved \begin{align}
    G''_{X_n}(1) + G'_{X_n}(1) - (G'_{X_n}(1))^2,
\end{align} men dette har vi undladt. Dette kræver at vi løser ligningen \begin{align}
    G''_{X_n}(1) &= (n-1)(n-2)+\frac{2}{n}(n-1) \sum_{j-1}^n M_{j-1} \nonumber \\
                 &\quad + \frac{2}{n}(n-1) \sum_{j=1}^n M_{j-1} \nonumber \\
                 &\quad + \frac{1}{n} \sum_{j=1}^n \left( G_{X_{j-1}}''(1) + G''_{X_{n-j}}(1) \right) \nonumber \\
                 &\quad + \frac{2}{n} \sum_{j=1}^n M_{j-1}M_{n-j}.
\end{align}


\end{document}
